劉鶴現身為國進民退定調 京回應貿易戰指控 推國企改革六任務

2018年10月11日

劉鶴現身為國進民退定調
京回應貿易戰指控 推國企改革六任務

劉鶴前日主持國企改革座談會。新華社

【本報訊】內地輿論熱議經濟是否加劇「國進民退」逆巿場化之際，被視為中共總書記習近平重要財經智囊的副總理劉鶴，首次強調要「從戰略高度認識新時代深化國有企業改革的中心地位」，紮實推進國企改革，包括建設有中國特色的現代國企制度、推動混合所有制改革和建立國企的「職業經理人」制度等六項任務。

全國國企改革座談會周二（9日）在北京召開，身兼國務院國企改革領導小組組長的副總理劉鶴出席會議並講話，強調要「準確研判國有企業改革發展的國內外環境新變化」，以「傷其十指不如斷其一」的思路，紮實推進國有企業改革，大膽務實向前走。

內地掀國進民退潮，民企前景堪憂。

設「職業經理人」制度

國企改革座談會提出了推進國企改革的六項任務，當中最重要的是：

（一）建設中國特色現代國企制度，有效劃分企業各治理主體權責邊界，充份發揮黨委（黨組）的領導核心作用，切實落實和維護董事會依法行使重大決策、選人用人、薪酬分配等權力；

（二）通過發展混合所有制經濟，提高國有資本配置效率，同時大力支持和帶動非公有制經濟發展；（三）按照「市場化選聘」等原則，建立職業經理人制度，大膽起用「想改革、謀事業、善經營的企業家」，同時加快工資總額管理制度改革，充份調動企業內部各層級幹部職工積極性。

北京經濟學家胡星斗接受《蘋果》記者訪問時指出，座談會提出國企要更加符合巿場經濟的要求，提高效率，完善治理機制，從這些方面來看有積極意義。

他認為中央此刻提出要「大膽」推進國企改革，可能與中美貿易戰有關。「如果中國的國有企業能夠成為真正的巿場主體，政府減少或不對它們進行干預，具有充份的自主經營權，成為與民營企業和外資企業平等的巿場主體，那麼就不存在美國對中國國有企業的指摘」。

對於劉鶴提出要建立國企的職業經理人制度，胡星斗解讀說：「國企也要培養企業家精神，也就是創新、開創精神；而不是像過去那樣，國企老闆就是政府幹部或官員。

過去國企的幹部服從官場原則，以後可能要服從巿場原則，他們要到巿場中去經受考驗，要懂得巿場。這實際上就標誌着國有企業的領導層，其行為要發生變化。」

保障經營層自主權

中國企業研究院首席研究員李錦對《21世紀經濟報道》表示，這份會議紀要相當於國企改革的行動綱領，意味着國企改革將會取得突破性進展。

他指國企改革最重要的是要保障企業經營權問題，因此上述內容從強調經營自主權的角度，突出維護董事會權力，保障經營層的自主權。

上一則
上一則
美大豆遭徵重稅 連累中國豬隻節食

下一則
下一則
習上月考察東北 強調禁唱衰國企